[回帶]北大法學教授饒戈平: 設有海外法官僅過渡安排，回歸50年後可修改

2015年9月25日:

北京大學法學院教授、基本法委員會委員饒戈平早前提出，本港終審法院設有海外法官的做法僅過渡安排，回歸50年後可以修改。首任終審法院首席法官李國能在《明報》撰文，不點名反駁有關說法，認為海外法官參與終審的安排不應視作違反中國的主權或香港的自治，應成終院永久安排。他又認為人大應避免推翻港法院判決，長遠會對香港的司法獨立造成負面的影響。

李國能在文中指出，本港終審法院獨特之處是5名法官中有一名是海外非常任法官，成員由英、澳、新西蘭3地享譽盛名的法官所組成。他對於近日質疑海外法官安排的說法表示「不敢苟同」，因為海外法官地位與其他4名香港法官平起平坐，而海外法官的任命，豐富了法院判案的視野，安排亦深得到市民和國際社會的信任，有助加強對維護司法獨立的信心，符合香港一國兩制下的最佳利益。更值得成為終審法院的永久安排。
文中亦提及回歸18年來人大四度為本港法院判決釋法，李國能認為人大常委會應避免透過行使釋法的權力推翻香港法院、尤其是終審法院的判決，以免對本港司法獨立造成負面影響。而本港正處於極具挑戰的時代，政治、社會和經濟各方面均經歷巨變，變化過程中法治和司法獨立作為社會不可移動的基石更形重要，他認為香港的管治必須全面尊重中國的主權，但只要謹記「一國」和「兩制」 均為不可或缺的重要部分，相信在未來一段時間以至2047年以後，香港法治和司法獨立仍會繼續歷久不衰。

日後一定想取消哩樣

屌你老母臭閪，海外法官正正係確保香港法律系統與國外普通法地區嘅聯繫同法律交流，著海外著名法官將人地司法管轄權嘅expertise帶入香港，你條冚家剷識條尻毛咩

根本上係D人覺得唔夠做大狀搵得多先唔願做法官
好多法官係退休繼續做添 所以先有咁多外籍人士做法官

唔關事，終審法院堆非常任法官好多都係海外著名嘅大法官，包括英國最高法院首席大法官Lord Neuberger

支持取消海外法官！次次見到班仆街話自己唔識睇，唔識聽中文，好似理所當然，老撚奉咁。就眼火都爆埋！個個黃皮法官中英都識，就係你班洋人唔識中文。全部人都要遷就你一個。痴撚線！屌你老母！

除非班洋人法官考到Dse中文 5lv以上啦。通過中文能力測試先可以嚟香港做法官！

有咩理由人人都學得識中英文，就係你班仆街唔得？人工又一樣甚至仲高

香港法律一向係英文為準，根本中文唔係必需

法庭亦有翻譯

難聽d講過

成日話北大 清華學術高

先唔講同外國比

見到呢條友都知質素有幾高

真係臭坑出臭草

唔好理條傻閪啦，成堆紅字都睇唔撚到，發雞盲

呢個根本唔係合理的現象，所以要改變。官方語言既然係中英文，好自然任何公職人員都必須具備中英文能力。

外國大法官紓尊降貴黎香港審案，講到好似人地乞求過黎咁

你請人番來係要佢既expertise,唔係要佢教中文

佢工作唔需要中文就唔要求佢識

各行各業大把外來專業人材唔撚識中文，唔通全部要佢地學中文？

到時除左支那賤種仲有人來？